<!--
  Copyright (C) Nginx, Inc.
  -->

<!DOCTYPE article SYSTEM "../../../../dtd/article.dtd">

<article name="Проксирование WebSocket"
         link="/ru/docs/http/websocket.html"
         lang="ru"
         rev="3">


<section>

<para>
Для превращения соединения между клиентом и сервером из HTTP/1.1 в WebSocket
используется доступный в HTTP/1.1 механизм
<link url="http://tools.ietf.org/html/rfc2616#section-14.42">смены
протокола</link>.
</para>

<para>
Но есть сложность: поскольку <header>Upgrade</header> является
<link url="http://tools.ietf.org/html/rfc2616#section-13.5.1">hop-by-hop</link>
заголовком, то он не передаётся от клиента к проксируемому серверу.
При прямом проксировании клиенты могут использовать метод
<literal>CONNECT</literal>, чтобы обойти эту проблему.
Однако при обратном проксировании такой подход не работает,
так как клиент ничего о проксирующем сервере не знает,
и требуется специальная обработка на проксирующем сервере.
</para>

<para>
Начиная с версии 1.3.13,
в nginx предусмотрен особый режим работы,
который позволяет установить туннель между клиентом и проксируемым
сервером, если проксируемый сервер вернул ответ с кодом
<http-status code="101" text="Switching Protocols"/>,
и клиент попросил сменить протокол с помощью заголовка
<header>Upgrade</header> в запросе.
</para>

<para>
Как уже отмечалось выше, hop-by-hop заголовки, включая <header>Upgrade</header>
и <header>Connection</header>, не передаются от клиента к проксируемому
серверу, поэтому, для того чтобы проксируемый сервер узнал о
намерении клиента сменить протокол на WebSocket, эти заголовки следует
передать явно:
<programlisting>
location /chat/ {
    proxy_pass http://backend;
    proxy_http_version 1.1;
    proxy_set_header Upgrade $http_upgrade;
    proxy_set_header Connection "upgrade";
}
</programlisting>
Более сложный пример,
в котором значение поля <header>Connection</header>
в заголовке запроса к проксируемому серверу зависит от наличия поля
<header>Upgrade</header> в заголовке запроса клиента:
<programlisting>
http {
    map $http_upgrade $connection_upgrade {
        default upgrade;
        ''      close;
    }

    server {
        ...

        location /chat/ {
            proxy_pass http://backend;
            proxy_http_version 1.1;
            proxy_set_header Upgrade $http_upgrade;
            proxy_set_header Connection $connection_upgrade;
        }
    }
</programlisting>
</para>

<para>
По умолчанию соединение будет закрыто,
если с проксируемого сервера данные не передавались в течение 60 секунд.
Этот таймаут можно увеличить при помощи директивы
<link doc="ngx_http_proxy_module.xml" id="proxy_read_timeout"/>.
Кроме того, на проксируемом сервере можно настроить
периодическую отправку WebSocket ping-фреймов для сброса таймаута
и проверки работоспособности соединения.
</para>

</section>

</article>
